---
title: "エス文化の衰退"
---

## エス文化の衰退 {#the-decline-of-s}

{% include image file="japan-arranged-vs-love-marriages.png" alt="戦後の日本における見合い結婚の減少および同時期の恋愛結婚の増加を示すグラフ。" %}

導入で述べていたように、『青い花』は、20世紀初頭のエスジ&#x2060;ャンルへの敬意&#x2060;・オマ&#x2060;ージ&#x2060;ュを表したものであると同時に、批判&#x2060;・評論を含意したものであるとみなすことができよう。21世紀初頭に描かれた漫画が、ほぼ一世紀前に書かれた短編や小説の影響を受けて様々なバリエ&#x2060;ーシ&#x2060;ョンに派生し続けているというのは、一体どのような過程によるのだろうか？言い換えれば、エスから現在の百合というジ&#x2060;ャンルに至る経緯はどのようなものだ&#x2060;ったのか？
{:.first}

私は、完全な「百合の歴史」を提示する時間的、空間的、および専門的な知識を持ち合わせていない。エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンが、簡潔な導入&#x2060;[^01-04-01]および、より包括的な歴史&#x2060;[^01-04-02]の両方を提示してくれている。学術的には、ヴ&#x2060;ェレナ&#x2060;・メ&#x2060;ーザ&#x2060;ーの博士論文が最も深い内容を扱&#x2060;っている&#x2060;[^01-04-03]。

[^01-04-01]: Erica Friedman, “On Defining Yuri.” In “Queer Female Fandom,” edited by Julie Levin Russo and Eve Ng, special issue, *Transformative Works and Cultures* 24, [https://&#x200B;journal&#x200B;.transformativeworks&#x200B;.org&#x200B;/index&#x200B;.php&#x200B;/twc&#x200B;/article&#x200B;/view&#x200B;/831&#x200B;/835](https://journal.transformativeworks.org/index.php/twc/article/view/831/835).

[^01-04-02]: Erica Friedman, *By Your Side: The First 100 Years of Yuri Manga &amp; Anime* (Vista, CA: Journey Press, 2022).

[^01-04-03]: Verena Maser, “Beautiful and Innocent: Female Same-Sex Intimacy in the Japanese Yuri Genre.” PhD diss., Universität Trier, 2015. [https://&#x200B;ubt&#x200B;.opus&#x200B;.hbz&#x200B;-nrw&#x200B;.de&#x200B;/frontdoor&#x200B;/index&#x200B;/index&#x200B;/docId&#x200B;/695](https://ubt.opus.hbz-nrw.de/frontdoor/index/index/docId/695).

私の関心は、二つの具体的な疑問にある。この章では、第一の疑問に触れたい：なぜ第二次世界大戦後、エス文化や文学が（ほとんど消滅するほど）衰退したのか、という点だ。（次章では、20世紀末あたりの、エスのお決まりのパタ&#x2060;ーンが再出現した点について論じる。）

エス文化&#x2060;・文学が戦後急激に衰退したことは明らかである。戦後、出版社によるエスの復活が試みられたが、それまでエスネタを掲載し、エス文化の結節点とな&#x2060;っていた雑誌は、廃刊するか、テ&#x2060;ーマが移り変わ&#x2060;ってしま&#x2060;っていた&#x2060;[^01-04-04]。

[^01-04-04]: Shamoon, *Passionate Friendship*, 84.

前章で記した、エス型の恋愛関係やそれを描いたエス文学が流行したのは、日本の女学生に選択肢がなか&#x2060;ったからだ、という仮説を思い起こしてみてほしい：家族から見合い結婚をさせられた少女たちにと&#x2060;って、エス関係は自由に相手を選び、その選択に応じた求愛の儀式を行うことができる分野であ&#x2060;った、というものだ。

この仮説が少なくともある程度は正しいとしよう。そうであるならば、戦後のエス関係および文学の衰退は、直ちに以下の仮説につながる：戦後のアメリカの占領下で、少女と少年ならびに女性と男性の関係のあり方が大きく変化し、その変化が相ま&#x2060;って、本来エス関係が栄えていた社会的文脈を破壊した、というものだ&#x2060;[^01-04-05]。

[^01-04-05]: ここでも私の主張は、藤本由香里の主張と重なる：「（少女漫画にレズビアンが登場しないことの）一つの説明は、吉屋信子の世界を構成していた、閉鎖的な女の子だけの時間と空間が、共同体の構成物として、もう存在しないことである」。Fujimoto, “Where Is My Place in the World?,” 26.

まず最初の変化は、公立学校（一部私立も含む）が、女子と男子が同じ学校に通い、同等の初等&#x2060;・中等教育を受ける男女共学制に移行したことである。戦前、女子は男子と別々に教育され、就学年数も短か&#x2060;った。占領下において、アメリカ当局は男女共学化を奨励したが、これは、女子が男子と同等の教育を受けるにはこれしかないというアメリカ人女性スタ&#x2060;ッフの懸念も一部あ&#x2060;ったようだ&#x2060;[^01-04-06]。

[^01-04-06]: Joseph C. Trainor, *Educational Reform in Occupied Japan: Trainor’s Memoir* (Tokyo: Meisei University Press, 1983), 148.

第二に、男女の関係、特に交際や求愛に関する日本人の考え方や行動の変化である。明治時代から、日本政府は家庭生活をより厳しく管理しようとし、女性は妻（のみ）としてそして（特に）母親としてのみ奉仕することを求められ、男性には一夫一妻制を維持することを求めた&#x2060;―ただし、婚外性交の自由はあ&#x2060;ったが。

日本が満州に侵攻した1931年以降の昭和時代には、「女性は帝国のために男子を産むだけの母親としての役割であり、男性は戦う機械とみなす」という形で、その傾向はさらに強ま&#x2060;った。具体的には、国民優生法、堕胎の禁止、および避妊具の制限（病気の予防ではなく、家族計画のためにコンド&#x2060;ームを使用するという議論に対する検閲を含む）などが行われた&#x2060;[^01-04-07]。

[^01-04-07]: Mark McLelland, *Love, Sex, and Democracy in Japan during the American Occupation* (New York: Palgrave Macmillan, 2012), chap. 1.

敗戦後の日本では、こうした戦時中の制約に嫌気がさした人が多か&#x2060;ったのではないかと思われる。折よく、アメリカの占領当局は、恋愛、求愛、結婚に関するアメリカの文化的規範を推進することを明確な目標としており、日本の映画製作者に、作中にキスシ&#x2060;ーンを入れるよう奨励することまで行&#x2060;っていたのである&#x2060;[^01-04-08]。その結果、日本の伝統的な社会規範が全面的に否定されたわけではないが、戦前の行動様式からかなり決定的な変化を遂げることにつなが&#x2060;ったといえよう。

[^01-04-08]: McLelland, *Love, Sex, and Democracy in Japan*, chap. 4.

以上を総合すると、共学化とアメリカの影響を受けたデ&#x2060;ートや求愛行動の台頭により、少なくとも疑問の余地のない文化的規範としてのお見合い結婚は、やがて（実質的に）終焉を迎えることにな&#x2060;った。この変化は、定量的には日本政府が発表する統計に、定性的には戦後の小津安二郎監督の「ホ&#x2060;ームドラマ」に見ることができる。これらの作品は中流階級の観客のために作られ、中流階級の関心や願望を反映しているものであ&#x2060;った。

定量的デ&#x2060;ータは、日本政府が実施した2015年の「第15回出生動向基本調査」に基づく&#x2060;[^01-04-09]。この調査には、結婚した年や、配偶者と出会&#x2060;ったき&#x2060;っかけなどの質問がある。同調査では、「お見合いの紹介」または「結婚相談所を通じて」の結婚を見合い結婚と定義している。一方、例えば学校、職場、友人や家族を通して、または趣味の活動でなど、他の方法で出会&#x2060;った結婚を恋愛結婚と定義している&#x2060;[^01-04-10]。

[^01-04-09]: National Institute of Population and Social Security Research, “Marriage Process and Fertility of Japanese Married Couples / Attitudes toward Marriage and Family among Japanese Singles: Highlights of the Survey Results on Married Couples/ Singles” (Tokyo: National Institute of Population and Social Security Research, 2017), 12, [https://&#x200B;www&#x200B;.ipss&#x200B;.go&#x200B;.jp&#x200B;/ps&#x200B;-doukou&#x200B;/e&#x200B;/doukou15&#x200B;/Nfs15R&#x200B;_points&#x200B;_eng&#x200B;.pdf](https://www.ipss.go.jp/ps-doukou/e/doukou15/Nfs15R_points_eng.pdf).

[^01-04-10]: &nbsp;最初期の数字は、多くの婚姻が計上されていない（15％程度）。これは、配偶者とどのように出会&#x2060;ったかを正確に覚えていなか&#x2060;ったり、出会いをどのように分類してよいかわからなか&#x2060;ったりしたためと思われる。また、この調査結果は、例えば企業の管理職が従業員のために行うような、他人が非公式な仲人として行うような結婚の存在により、見合い結婚の割合を過小評価している可能性がある。

調査報告書に掲載されたグラフには、恋愛結婚が低水準からほぼ完全に、人口の全員に近く飽和するまでの典型的なS字型曲線を描いており、特に第二次世界大戦から1960年代後半までの初期高成長期を経て、現在に至&#x2060;っている。また、見合い結婚の減少もS字型曲線にな&#x2060;っており、1960年頃には50％の割合を切り、1990年代後半には一桁台にまで落ち込んでいる。

このグラフの点を、10年にわた&#x2060;って作られた小津映画に対応させることができる。まず、1949年の『晩春』は、いわゆる「紀子三部作」の第一作で、紀子という（無関係の）登場人物を主人公とした作品である&#x2060;[^01-04-11]。1940年代後半は、まだ見合い結婚が主流で、恋愛結婚はごく少数派であ&#x2060;った。したが&#x2060;って、最初の紀子が父に従わざるを得ず、叔母から勧められた男と結婚するのは当然である。

[^01-04-11]: &nbsp;*Late Spring*, directed by Yasujirō Ozu (1949; New York: Criterion Collection, 2012), 1 hr., 48 min., Blu-ray Disc, 1080p HD.

検閲により、小津監督は、これが見合い結婚であると明示することはできなか&#x2060;ったが、実際はその様相を呈しており、紀子はそれに応じたくはなか&#x2060;ったのである&#x2060;[^01-04-12]。しかし、この映画では、新しい場面も垣間見ることができる：紀子は父の助手に連れられて、自転車で海辺に行き、デ&#x2060;ートのようなことをするのだ&#x2060;[^01-04-13]。

[^01-04-12]: &nbsp;当時、他の映画同様、『晩春』もアメリカ占領当局の検閲を受けた。彼らは、お見合い結婚を封建的遺物として明確に言及することを拒絶したのである。Mars-Jones, *Noriko Smiling*, 190–91.

[^01-04-13]: &nbsp;小津監督はこのシ&#x2060;ーンで、戦車や軍用車両のドライバ&#x2060;ーのために「30トン積載可能」と書かれた橋の英語の看板や、「コカコ&#x2060;ーラを飲もう」という英語の看板など、アメリカの軍事力や文化力を連想させるものを登場させた。*Late Spring*, 22:56.

それからおよそ10年後、恋愛結婚は全体の三分の一を超え、その人気はさらに高ま&#x2060;ってい&#x2060;った。1958年の映画『彼岸花』では、文子はは&#x2060;っきりと見合い結婚に反発して音楽家との恋愛結婚を望み、一方節子はサラリ&#x2060;ーマンとの恋愛を許して欲しいと父親を説得する。節子の父親は、（友人の幸子の質問に応じて）理屈では恋愛結婚を認めるが、節子には認めない。しかし、最終的に父は軟化し、幸せなカ&#x2060;ップルを祝福したのだ。文子の父も同様で、このことから、新しい風習が浸透しつつあ&#x2060;ったことが分かるといえよう&#x2060;[^01-04-14]。

[^01-04-14]: &nbsp;*Equinox Flower*, directed by Yasujirō Ozu, in *Eclipse Series 3: Late Ozu (Early Spring / Tokyo Twilight / Equinox Flower / Late Autumn / The End of Summer)* (1958; New York: Criterion Collection, 2007), 1 hr., 58 min., DVD.

第二次世界大戦後、例えば1949年、『晩春』の年に生まれた日本の少女を考えてみよう。この少女は、小学校、中学校、高校と、男子生徒と一緒に過ごしてきたはずである。バレンタインデ&#x2060;ーに女の子が男の子に「愛のチ&#x2060;ョコレ&#x2060;ート」を贈るという、日本で新しく生まれた風習にも参加したであろう。ボ&#x2060;ーイフレンドがいて、デ&#x2060;ートもしたし、キスもしたかもしれない。恋愛結婚が流行&#x2060;っていることも知&#x2060;っていただろう。もしも1970年代前半から半ばにかけて（大学卒業後、数年間の就職を経て）結婚したとすれば、見合い結婚よりも恋愛結婚の可能性の方が高か&#x2060;っただろう。（二つのグラフが交差するポイントは、1967年あたりである）。

このような人生経験を持つ少女にと&#x2060;って、エス関係という考え方は戦前の遠い過去の出来事のように感じられ、エス文学にはほとんどあるいは全く魅力を感じなか&#x2060;ったとしても特に不思議ではないのではなかろうか？それよりも、彼女や同年代の仲間を対象としていた少女漫画という新しいジ&#x2060;ャンルに興味を持ち、もしかしたら自分も少女漫画家になることを夢見ることさえあ&#x2060;ったかもしれない。しかしそれは次章のテ&#x2060;ーマである。
